中資出版社再爆河蟹事件 浸大教授寫港政治腐敗 商務硬抽序文

中資出版社再爆河蟹事件
浸大教授寫港政治腐敗 商務硬抽序文

7,666
■黃曾為流動民主教室，在街頭授課。黃國鉅fb圖片
適中字型
較大字型
■黃曾為流動民主教室，在街頭授課。黃國鉅fb圖片

【本報訊】由中聯辦掌控的商務印書館，疑「河蟹」一篇涉政治內容的文章。浸會大學人文及創作系副教授黃國鉅表示，早前為一本哲學書寫序，內文談及「雨傘革命」、「政治敗壞」等詞語，卻遭商務要求修改；黃拒絕後，商務索性抽起整篇文章。黃慨嘆今天連哲學書籍都受政治影響。
記者：陳建平 賴莉娜

■浸大教授黃國鉅近日為一本哲學書寫的序文遭商務抽起。
■浸大教授黃國鉅近日為一本哲學書寫的序文遭商務抽起。
黃國鉅上周五於facebook撰文，開首即指「你不管政治，政治也會來管你，就算是最『離地』的哲學也不例外」。他解釋，《香港01》旗下的「01哲學」早前邀請他為書籍《無睡意哲學》寫序，他在序言中提到近年香港吹起哲學風，原因或是由於「香港近十年政治敗壞、社會紛亂，荒謬不義之事無日無之，尤其雨傘革命後，年青人感覺到沮喪迷茫，希望在哲學中尋找出路，也是正常之事」。

曾被要求修改敏感內容
黃國鉅續指，其後出版社要求他修改以上的內容，他堅決一字不改，結果序言被抽起。資料顯示，該出版社是商務印書館。《壹週刊》年前已揭發，擁有商務、三聯和中華（下稱三中商）並壟斷書籍發行市場的聯合出版集團，其實是由中聯辦透過一間內地公司直接掌控。《蘋果》昨嘗試向商務及《香港01》總編輯龍景昌查詢，惟未獲回覆。
黃國鉅又在fb提到，他並非首次遇到類似事件，去年他和另一家中資大出版社合作出版一本尼采會議文集，書中一篇文章批評中國對香港和台灣的政策，及國家主席習近平。不過，黃稱排版到了最後階段，出版社才要求修改該篇文章，他拒絕後出版社索性取消合作，「當時連封面設計、審稿、排版都全部做好，但出版社寧願毀約也不出書，可見政治審查之嚴厲」。他相信自己不是唯一一個有相關經歷的人，認為香港作者跟中資大出版社出書，即使不是政治書籍，但只要書中有一兩句政治內容不符內地官方的看法，亦可能遇到類似事件。
近年三中商不時爆出疑似「河蟹」書籍的事件，2013年由中華書局出版的歷史書《香港簡史》，就無故被大量刪走批評中共的內容，連身為作者的港大學者都全不知情。2014年佔中過後，出版不少政治書籍的上書局又表示遭到三中商大量退書，總數達原本發行的九成。至於被前特首梁振英狠批的書籍《香港民族論》，亦有報道指三中商拒絕入貨。

上一則
愛心司機淋水撐傘 救中暑野豬

黃曾為流動民主教室，在街頭授課。黃國鉅fb圖片

浸大教授黃國鉅近日為一本哲學書寫的序文遭商務抽起。